{"name": "ENSSIB", "items": [{"calannee": "2013", "nom": "Pourquoi br\u00fble-t-on des biblioth\u00e8ques ?", "orig_geo_prec": "21 / REL m", "description": "70 biblioth\u00e8ques ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es en France entre 1996 et 2013. Denis Merklen, sociologue, a enqu\u00eat\u00e9 durant cinq ans pour tenter d\u2019en comprendre les raisons, esquisser quelques r\u00e9flexions. L\u2019objectif n\u2019est pas seulement de donner \u00e0 voir un ph\u00e9nom\u00e8ne pass\u00e9 inaper\u00e7u. Il s\u2019agit aussi d\u2019abandonner l\u2019id\u00e9e selon laquelle ce type d\u2019\u00e9v\u00e9nement rel\u00e8ve de conduites insens\u00e9es, voire nihilistes. Et pour cela, le premier pas consiste \u00e0 sortir les \u00e9lus, les biblioth\u00e9caires et les journalistes de leur \u00e9tat de perplexit\u00e9 d\u00e8s lors qu\u2019une biblioth\u00e8que est prise pour cible : nulle recette, donc, simplement des", "sub1": "Papiers", "id": "1467", "timestamp_file": "1392648308", "datation": "2111-0212", "date_acqui": "979-10-91281-14-0", "fichier_md5": "b0403d4bc6badfb7ef1f0b407f7bc4ec1392648308", "spanish": [], "description2": "IntroductionIntroduction : Un caillou dans la biblioth\u00e8queChapitre I. Les territoires du conflitChapitre II. Dedans et dehors, la biblioth\u00e8que, l\u2019\u00e9cole et la presse peopleChapitre III. Litt\u00e9ratie et r\u00e9volte populaireChapitre IV. Les biblioth\u00e8ques face \u00e0 leurs quartiersChapitre V. La biblioth\u00e8que au coeur du politiqueChapitre VI. La le\u00e7on d\u2019\u00e9criture des classes populairesConclusionBibliographie g\u00e9n\u00e9raleListe des illustrationsTable des mati\u00e8res    \r\n", "english": [], "keywords": ["474", "480"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/1467/raw/1467.jpg", "freefield": "Denis Merklen", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/1467/raw/1467.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "2013", "nom": "Favoriser l\u2019insertion professionnelle et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi : les atouts des biblioth\u00e8ques", "orig_geo_prec": "025.5 / SER f", "description": " Cherchant \u00e0 adapter leurs services \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 sociale et aux besoins r\u00e9els de leur public, de plus en plus de biblioth\u00e8ques se pr\u00e9occupent d\u2019offrir des services orient\u00e9s vers l\u2019insertion professionnelle et la recherche d\u2019emploi.Qu\u2019elle soit universitaire ou publique, la biblioth\u00e8que constitue une ressource essentielle de la formation tout au long de la vie, \u00e9l\u00e9ment primordial \u00e0 l\u2019adaptation permanente au monde du travail.Cet ouvrage aborde cette nouvelle probl\u00e9matique pour les \u00e9tablissements sous trois angles diff\u00e9rents, selon les besoins des publics : travailler, se former, entreprendre.L", "sub1": "La Bo\u00eete \u00e0 outils", "id": "1468", "timestamp_file": "1392648430", "datation": "259-4857", "date_acqui": "979-10-91281-09-6", "fichier_md5": "f7bac5252d61a38403e87433785d8b501392648430", "spanish": [], "description2": " Mode d\u2019emploipar Georges PerrinPartie I. La biblioth\u00e8que, espace d\u2019accueil d\u2019un service pour l\u2019insertion professionnelle et l\u2019emploiBiblioth\u00e8ques, insertion professionnelle et recherche d\u2019emploi : un contexte incitatif, des atouts \u00e0 valoriser, un m\u00e9tier \u00e0 actualiserpar Georges PerrinLa Cit\u00e9 des m\u00e9tiers \u00e0 La Villette. Des ambitions initiales aux premiers retours d\u2019exp\u00e9riencepar Olivier Las Vergnas et Catherine ProkhoroffDes partenariats \u00e0 d\u00e9velopper pour les biblioth\u00e8ques : atouts et difficult\u00e9spar Yoann BourionLes biblioth\u00e8ques dans la lutte contre l\u2019illettrisme : br\u00e8ve typologie des actions ", "english": [], "keywords": ["474", "480"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/1468/raw/1468.jpg", "freefield": "Aur\u00e9lie Andry Abdessamad Baazizi Yoann Bourion Gr\u00e9gory Colcanap Charlotte Henard Jean-Andr\u00e9 Ithier ", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/1468/raw/1468.jpg"}], "children": []}], "private": "0", "keywords": [{"group": "Espace de la biblioth\u00e8que", "children": [{"id": "474", "name": "Les Biblioth\u00e8ques"}, {"id": "475", "name": "M\u00e9tiers du livre et de la culture"}, {"id": "476", "name": "Histoire du livre et des biblioth\u00e8ques"}, {"id": "477", "name": "Information num\u00e9rique et m\u00e9dias"}, {"id": "478", "name": "Savoirs"}, {"id": "479", "name": "Management - Economie - Gestion"}]}, {"group": "Th\u00e9matique", "children": [{"id": "480", "name": "Services et publics"}, {"id": "481", "name": "Histoire du livre et des biblioth\u00e8ques"}, {"id": "482", "name": "Traitement de l'information"}, {"id": "483", "name": "Histoire du livre et des biblioth\u00e8ques"}, {"id": "484", "name": "M\u00e9tiers"}, {"id": "485", "name": "Monde de l'information"}, {"id": "486", "name": "La biblioth\u00e8que : organisation et environnement"}, {"id": "487", "name": "Collections"}, {"id": "488", "name": "Gestion et \u00e9valuation"}]}], "nodes": [], "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/expos/53/raw/8e6dde0c1257660d73ebd57074342653.zip"}, {"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/expos/53/raw/ed5b0867cb1034117c5ef9f88854b830.png"}], "id": "53"}