{"name": "Mus\u00e9e Arch\u00e9ologie Expo", "items": [{"calannee": "", "nom": "Mur annulaire en blocage, travertin et brique", "orig_geo_prec": "CC Marie-Claire", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372663465", "datation": "", "id": "925", "fichier_md5": "f0915e8a538b73277ed3a9d78378ec891372663465", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["351"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/925/raw/925.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/925/raw/925.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Sous-sol technique", "orig_geo_prec": "CC Bjarki S", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372663201", "datation": "", "id": "924", "fichier_md5": "f4bddc608010e8f13a1a5e0f8652abac1372663201", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["351"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/924/raw/924.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/924/raw/924.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Cage d\u2019escalier en saillie sur la fa\u00e7ade ", "orig_geo_prec": "CC Badie", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "", "datation": "", "id": "928", "fichier_md5": "", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["348"], "fichier": "", "data": [], "children": []}, {"calannee": "PULA", "nom": "PULA", "orig_geo_prec": "CC Orlovic - CC Piotrus", "description": "La construction de cet amphith\u00e9\u00e2tre remonte \u00e0 l\u2019\u00e9poque august\u00e9enne et fut modifi\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque julio-claudienne (Ier s ap.J.-C.). Sa structure interne et ses gradins qui \u00e9taient en bois ont disparu. Seule subsiste sa magnifique fa\u00e7ade en pierre de calcaire local. Les consoles, corniches et trous de scellement de la structure en bois install\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9difice sont encore visibles sur la fa\u00e7ade. Le monument pr\u00e9sente l\u2019originalit\u00e9 de poss\u00e9der quatre grandes cages d\u2019escalier. Les r\u00e9servoirs plac\u00e9s \u00e0 leur sommet ont peut-\u00eatre servi \u00e0 fournir l\u2019eau utilis\u00e9e pour les sparsiones, aspersions de parfum destin\u00e9es \u00e0 rafra\u00eechir le public.    ", "sub1": "CROATIE", "timestamp_file": "1372666065", "datation": "POLA", "id": "927", "fichier_md5": "2850256aa3fc31b9b0b590931b9545d81372666065", "spanish": [], "freefield": "Une structure interne en bois", "english": [], "keywords": ["361", "348"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/927/raw/927.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/927/raw/927.jpg"}], "children": ["928"]}, {"calannee": "Ephese", "nom": "EPHESE", "orig_geo_prec": "CC Ephesus Foundation - CC Norman Herr", "description": "A Eph\u00e8se, comme dans d\u2019autres cit\u00e9s de l\u2019Orient romain, le th\u00e9\u00e2tre hell\u00e9nistique d\u2019origine fut modifi\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque romaine pour accueillir les spectacles propres \u00e0 l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre, parall\u00e8lement \u00e0 la repr\u00e9sentation du r\u00e9pertoire th\u00e9\u00e2tral traditionnel. Le b\u00e2timent de sc\u00e8ne fut reconstruit en 66 ap.J.-C. et la cavea, d\u2019une capacit\u00e9 de 25000 places, entre 92 et 112 ap.J.-C. C\u2019est sans doute entre 140 et 144 que la sc\u00e8ne fut agrandie et l\u2019orchestra transform\u00e9e en ar\u00e8ne pour accueillir combats de gladiateurs et chasses. \r\n", "sub1": "TURQUIE", "timestamp_file": "1372664843", "datation": "EPHESUS", "id": "926", "fichier_md5": "71c565f0606768fdcec06328be37d6dc1372664843", "spanish": [], "freefield": "Un th\u00e9\u00e2tre am\u00e9nag\u00e9 en amphith\u00e9\u00e2tre", "english": [], "keywords": ["336", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/926/raw/926.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/926/raw/926.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "AVENCHES", "nom": "AVENCHES", "orig_geo_prec": "\u00a9 Arch\u00e9otech SA - \u00a9 Fibbi-Aepelli  ", "description": "Situ\u00e9 \u00e0 l\u2019ouest de la ville antique d\u2019Aventicum en Germanie inf\u00e9rieure, l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre d\u2019Avenches a \u00e9t\u00e9 construit au d\u00e9but du IIe si\u00e8cle ap.J.-C. Il a \u00e9t\u00e9 presque enti\u00e8rement creus\u00e9 dans le sol \u00e0 l\u2019exception de son extr\u00e9mit\u00e9 occidentale. La partie sup\u00e9rieure de la cavea, construite au-dessus du sol, \u00e9tait support\u00e9e par une s\u00e9rie de compartiments juxtapos\u00e9s remplis de remblais. A l\u2019exception des c\u00f4t\u00e9s des entr\u00e9es axiales et du mur du podium, b\u00e2tis en grand appareil, le monument a \u00e9t\u00e9 construit en petit appareil. L\u2019aspect g\u00e9n\u00e9ral de cet amphith\u00e9\u00e2tre est assez proche de celui de Vindonissa dans la m\u00eame province.", "sub1": "SUISSE", "timestamp_file": "1372171405", "datation": "AVENTICUM", "id": "913", "fichier_md5": "a9a9be6a40e602e1ad50690ff813f4851372171405", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["333", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/913/raw/913.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/913/raw/913.jpg"}], "children": ["916", "917"]}, {"calannee": "", "nom": "Int\u00e9rieur de l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre, aujourd\u2019hui jardin annexe de la basilique Sainte-Croix-de-J\u00e9rusalem  ", "orig_geo_prec": "CC Lalupa   ", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372434353", "datation": "", "id": "919", "fichier_md5": "dfd68afe61a948ce1f4441fe2921d1e41372434353", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["351"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/919/raw/919.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/919/raw/919.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "ROME", "nom": "L\u2019AMPHITHEATRUM CASTRENSE", "orig_geo_prec": "CC Lalupa - Gravure de Piranese", "description": "Construit en brique au d\u00e9but du IIIe si\u00e8cle ap J.-C., l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre Castrense est, avec le Colis\u00e9e, l\u2019un des deux amphith\u00e9\u00e2tres subsistant \u00e0 Rome. Il appartient au Sessorium (complexe r\u00e9sidentiel imp\u00e9rial commenc\u00e9 par Septime S\u00e9v\u00e8re et termin\u00e9 par Elagabale) et \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019empereur et \u00e0 ses h\u00f4tes. L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre est rest\u00e9 en usage jusqu\u2019\u00e0 la construction du mur d\u2019Aur\u00e9lien dans lequel il a \u00e9t\u00e9 inclu pour servir de bastion de d\u00e9fense. Les arcades donnant sur l\u2019ext\u00e9rieur furent mur\u00e9es et les am\u00e9nagements int\u00e9rieurs d\u00e9molis. ", "sub1": "ITALIE", "timestamp_file": "1372665296", "datation": "ROMA", "id": "918", "fichier_md5": "741f6c7495d752db4ae105dd875e09c61372665296", "spanish": [], "freefield": "Un amphith\u00e9\u00e2tre r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019empereur", "english": [], "keywords": ["361", "351"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/918/raw/918.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/918/raw/918.jpg"}], "children": ["919", "920"]}, {"calannee": "", "nom": "Essai de reconstitution du portail Sud-est", "orig_geo_prec": "\u00a9 Arch\u00e9otech SA ", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372434299", "datation": "", "id": "916", "fichier_md5": "81d44949895b468a44870d199d3c60f71372434299", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["333"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/916/raw/916.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/916/raw/916.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Vue actuelle de la cavea ", "orig_geo_prec": "\u00a9 P. Lutz ; Site et Mus\u00e9e Romains d\u2019Avenches ", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372344033", "datation": "", "id": "917", "fichier_md5": "6e17688ade54e3de0dec62d179327d571372344033", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["333"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/917/raw/917.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/917/raw/917.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Fa\u00e7ade de l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre int\u00e9gr\u00e9e au mur d\u2019Aur\u00e9lien ", "orig_geo_prec": "CC Joris", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372260863", "datation": "", "id": "920", "fichier_md5": "ee60de541e122dd1756d551a97a5ba5f1372260863", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["351"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/920/raw/920.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/920/raw/920.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "Poitiers", "nom": "POITIERS", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin ", "description": "Cet \u00e9difice de l\u2019\u00e9poque Julio-Claudienne se trouvait au Sud de la ville antique. Les quelques vestiges qui subsistent encore aujourd\u2019hui (des substructions dans des caves et une arche dans une rue) montrent que les murs \u00e9taient construits en petit appareil avec des joints soulign\u00e9s au fer. Les travaux anciens permettent quant \u00e0 eux de se rendre compte de la ressemblance existant entre ce monument et ceux de Saintes et de P\u00e9rigueux. Aujourd\u2019hui encore le plan de l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de Poitiers est perceptible dans le trac\u00e9 des rues de la ville.", "sub1": "France", "timestamp_file": "1372406677", "datation": "LIMONUM PICTONUM", "id": "921", "fichier_md5": "8eea2a859596ece3ad1afd1428e7d43f1372406677", "spanish": [], "freefield": "Une empreinte dans la ville", "english": [], "keywords": ["342", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/921/raw/921.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/921/raw/921.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "Rome", "nom": "LE COLISEE", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - CC Fidelramos", "description": "La construction de l\u2019amphitheatrum Flavium d\u00e9buta en 71-72 ap J.-C. sur l\u2019emplacement du parc priv\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 pour N\u00e9ron au prix d\u2019expropriations abusives. C\u2019est d\u2019ailleurs la proximit\u00e9 du colosse dor\u00e9 de N\u00e9ron qui valut \u00e0 l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre flavien le surnom de Colis\u00e9e. L\u2019\u00e9difice ne fut achev\u00e9 compl\u00e8tement qu\u2019en 90 ap.J.-C., il s\u2019ins\u00e9rait dans un quartier enti\u00e8rement consacr\u00e9 aux jeux (caserne des gladiateurs, h\u00f4pital, armurerie\u2026). Les dimensions du Colis\u00e9e d\u00e9passent celles de tous les \u00e9difices similaires dans le monde romain (50m de hauteur de fa\u00e7ade, 2,5 ha de surface au sol, 50 000 \u00e0 73 000 spectateurs).\r\n\r\n", "sub1": "Italie", "timestamp_file": "1372662670", "datation": "Roma", "id": "923", "fichier_md5": "abff62e9535725d0d1cef862e760014b1372662670", "spanish": [], "freefield": "Le plus grand amphith\u00e9\u00e2tre du monde romain", "english": [], "keywords": ["361", "351"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/923/raw/923.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/923/raw/923.jpg"}], "children": ["924", "925"]}, {"calannee": "SAINTES", "nom": "SAINTES", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - CC Myrabella", "description": "Construit au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle ap.J.-C., l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de Saintes marque par sa conception la transition entre amphith\u00e9\u00e2tres \u00e0 structure pleine et amphith\u00e9\u00e2tres \u00e0 structure creuse. La cavea a \u00e9t\u00e9 adoss\u00e9e \u00e0 un vallon aux pentes resserr\u00e9es. La fa\u00e7ade correspondant \u00e0 toutes les parties adoss\u00e9es de l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre \u00e9tait constitu\u00e9e d\u2019un mur plein. En revanche, \u00e0 l\u2019Est, la fa\u00e7ade s\u2019ouvrait largement sur le vallon par deux \u00e9tages d\u2019arcs superpos\u00e9s. La composition d\u2019ensemble de cette partie de la fa\u00e7ade rappelle l\u2019architecture de grands th\u00e9\u00e2tres romains comme celui de Marcellus et annonce celle des grands amphith\u00e9\u00e2tres \u00e0 structure creuse.", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372667107", "datation": "MEDIOLANUM SANTONUM", "id": "929", "fichier_md5": "46f5b44ee832bce8270980b762dcd5a11372667107", "spanish": [], "freefield": "Un \u00e9difice de transition", "english": [], "keywords": ["345", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/929/raw/929.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/929/raw/929.jpg"}], "children": ["930"]}, {"calannee": "", "nom": "Fa\u00e7ade Est qui comportait, \u00e0 l\u2019origine, deux niveaux ", "orig_geo_prec": "\u00a9 Delphine Garmy", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372766417", "datation": "", "id": "930", "fichier_md5": "9f7afbbba92a748a7a8a4c7d8f9c34331372766417", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["345"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/930/raw/930.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/930/raw/930.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "SANXAY", "nom": "SANXAY", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - CC Sumlin", "description": "Du Ier au IVe si\u00e8cle ap.J.-C., Sanxay, pr\u00e8s de Poitiers,  fut un important lieu de p\u00e8lerinage plac\u00e9 sous la protection de Mercure et Apollon. L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre \u00ab mixte \u00bb, destin\u00e9 \u00e0 distraire les p\u00e8lerins, \u00e9tait rattach\u00e9 au sanctuaire rural. Sa cavea semi-circulaire prenait appui sur la pente d\u2019une colline. Elle \u00e9tait compl\u00e9t\u00e9e par une petite ar\u00e8ne et par un b\u00e2timent de sc\u00e8ne de dimensions tr\u00e8s r\u00e9duites. Il est difficile de savoir quels types de spectacles s\u2019y d\u00e9roulaient. Certaines repr\u00e9sentations avaient sans doute un caract\u00e8re sacr\u00e9 en lien avec l\u2019activit\u00e9 du sanctuaire.", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372667606", "datation": "SANXAY", "id": "931", "fichier_md5": "ebd8e6d9bf4633540e1300ea06dde0ab1372667606", "spanish": [], "freefield": "Dans un sanctuaire rural", "english": [], "keywords": ["361", "352"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/931/raw/931.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/931/raw/931.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "POUZZOLES", "nom": "POUZZOLES", "orig_geo_prec": "CC Travlr - CC Bobbylamouche", "description": "Le grand amphith\u00e9\u00e2tre de Pouzzoles est dat\u00e9 de la fin du Ier si\u00e8cle ap.J.-C. Son grand sous-sol est int\u00e9gralement conserv\u00e9 sur deux niveaux. La r\u00e9partition des trappes et des fosses am\u00e9nag\u00e9es dans l\u2019ar\u00e8ne r\u00e9v\u00e8le le haut degr\u00e9 de perfectionnement de ces immenses souterrains. Accessible par des rampes plac\u00e9es \u00e0 chacune des extr\u00e9mit\u00e9s du grand axe, le sous-sol comprenait 48 cages de fauves reli\u00e9es \u00e0 autant de monte-charges dont le principe de fonctionnement a pu \u00eatre restitu\u00e9. En son milieu, de vastes espaces de service vo\u00fbt\u00e9s poss\u00e9daient leurs propres trappes de sortie. ", "sub1": "ITALIE", "timestamp_file": "1372668124", "datation": "PUTEOLI", "id": "932", "fichier_md5": "d893995f6b43759fb6b2b047e94e82241372668124", "spanish": [], "freefield": "Des coulisses souterraines impressionnantes", "english": [], "keywords": ["361", "350"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/932/raw/932.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/932/raw/932.jpg"}], "children": ["933", "934"]}, {"calannee": "", "nom": "Les espaces de service du sous-sol technique ", "orig_geo_prec": "CC Theophile Escarot", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372668344", "datation": "", "id": "933", "fichier_md5": "a9c8ee36f95afe5f04e2e6ec9abbb9061372668344", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["350"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/933/raw/933.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/933/raw/933.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Rampe permettant d\u2019acc\u00e9der au sous-sol technique ", "orig_geo_prec": "CC F.Tronchin", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372668421", "datation": "", "id": "934", "fichier_md5": "bc916a475f528701e8a3f8d4beff28391372668421", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["350"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/934/raw/934.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/934/raw/934.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "MERIDA", "nom": "MERIDA", "orig_geo_prec": "CC Tomas Fano - \u00a9 Jean-Claude Golvin ", "description": "L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de M\u00e9rida, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019empereur Auguste en 8 av J.-C, est implant\u00e9 sur un terrain en pente auquel s\u2019est adoss\u00e9e la moiti\u00e9 de la cavea. L\u2019\u00e9l\u00e9ment le plus remarquable de ce monument est un grand bassin rectangulaire, profond de 1,25m, plac\u00e9 au centre de l\u2019ar\u00e8ne. Ses extr\u00e9mit\u00e9s \u00e9taient pourvues de marches similaires \u00e0 celles observ\u00e9es dans les thermes. Un aqueduc permettait de remplir ce bassin et d\u2019y organiser des spectacles nautiques. Apr\u00e8s usage, les eaux \u00e9taient \u00e9vacu\u00e9es par les \u00e9gouts situ\u00e9s aux extr\u00e9mit\u00e9s de l\u2019ar\u00e8ne. Ce bassin fut remplac\u00e9 au IIe si\u00e8cle ap. J.-C. par un sous-sol abritant les coulisses.", "sub1": "ESPAGNE", "timestamp_file": "1372668754", "datation": "EMERITA AUGUSTA", "id": "935", "fichier_md5": "a783fa86d08b2684c47ae5e0bc224a381372668754", "spanish": [], "freefield": "Un bassin pour les naumachies", "english": [], "keywords": ["335", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/935/raw/935.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/935/raw/935.jpg"}], "children": ["936", "937"]}, {"calannee": "", "nom": "Le bassin destin\u00e9 aux naumachies ", "orig_geo_prec": "CC Tintern", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372678068", "datation": "", "id": "936", "fichier_md5": "4473ce357c038626c44f22bf147ced1e1372678068", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["335"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/936/raw/936.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/936/raw/936.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Galerie de circulation int\u00e9rieure ", "orig_geo_prec": "\u00a9 Dominique Darde", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372689683", "datation": "", "id": "937", "fichier_md5": "a1dbace4fd129b4b29a97576ae5a81191372689683", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["335"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/937/raw/937.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/937/raw/937.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "NARBONNE", "nom": "NARBONNE", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - \u00a9 Dominique Moulis ", "description": "De l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de Narbonne, construit dans les ann\u00e9es 70 ap.J.-C., ne subsistent que les fondations situ\u00e9es sous le niveau actuel de la ville. Les fouilles arch\u00e9ologiques de 2002-2003 ont montr\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un amphith\u00e9\u00e2tre \u00e0 structure creuse, b\u00e2ti en petit appareil,  de taille moyenne, comparable dans ses proportions aux amphith\u00e9\u00e2tres de B\u00e9ziers et de Fr\u00e9jus. Il ne comportait pas plus de deux niveaux. Situ\u00e9 dans un quartier p\u00e9riph\u00e9rique de la cit\u00e9 romaine, cet amphith\u00e9\u00e2tre \u00e9tait probablement rattach\u00e9 au sanctuaire provincial.\r\n\r\n\r\n", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372669397", "datation": "NARBO MARTIUS", "id": "938", "fichier_md5": "82d48b175bef0fdb4ff61d548c2a43581372669397", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["346", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/938/raw/938.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/938/raw/938.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "OUDNA", "nom": "OUDNA", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - \u00a9 Marie Galvez", "description": "Cet amphith\u00e9\u00e2tre de dimensions modestes occupe le sommet d\u2019une colline dans laquelle il a \u00e9t\u00e9 en partie creus\u00e9. La partie sup\u00e9rieure de la cavea \u00e9tait support\u00e9e par une structure compartiment\u00e9e remplie de remblais. L\u2019\u00e9difice a \u00e9t\u00e9 construit enti\u00e8rement en grand appareil, comme le grand amphith\u00e9\u00e2tre d\u2019El Jem dans la m\u00eame r\u00e9gion. Ce monument s\u2019inscrit dans une s\u00e9rie de petits amphith\u00e9\u00e2tres africains de structure semblable,  probablement r\u00e9alis\u00e9s vers le IIe si\u00e8cle ap.J.-C.", "sub1": "TUNISIE", "timestamp_file": "1372669882", "datation": "UTHINA", "id": "939", "fichier_md5": "023067449d37a245e6b834007be373401372669882", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["361", "354"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/939/raw/939.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/939/raw/939.jpg"}], "children": ["940", "941"]}, {"calannee": "", "nom": "Une galerie int\u00e9rieure avec un parement en pierre de taille ", "orig_geo_prec": "\u00a9 Marie Galvez", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372688845", "datation": "", "id": "940", "fichier_md5": "76a8b160db5182eaed59db65524290f51372688845", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["354"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/940/raw/940.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/940/raw/940.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Structure de la cavea ", "orig_geo_prec": "\u00a9 Marie Galvez", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372766653", "datation": "", "id": "941", "fichier_md5": "f65b80dcc47993bc42ef800b67f6f8e01372766653", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["354"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/941/raw/941.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/941/raw/941.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "POMPEI", "nom": "POMPEI", "orig_geo_prec": "CC Robert Ulrich - \u00a9 Jean-Claude Golvin", "description": "L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de Pomp\u00e9i est le mieux conserv\u00e9 et le plus c\u00e9l\u00e8bre des premiers amphith\u00e9\u00e2tres. Il a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par les duumviri C. Quinctius Valgus et Marcus Porcius et, gr\u00e2ce \u00e0 une inscription d\u00e9dicatoire plac\u00e9e au-dessus d\u2019une des entr\u00e9es principales, il a pu \u00eatre dat\u00e9 de 70-65 av J.-C. Les gradins prennent appui directement sur un terre-plein provenant du creusement de l\u2019ar\u00e8ne. Cette derni\u00e8re est desservie \u00e0 ses extr\u00e9mit\u00e9s par deux galeries vo\u00fbt\u00e9es descendant en forte pente depuis l\u2019ext\u00e9rieur. Ce monument ne dispose pas de sous-sol, mais de quatre carceres plac\u00e9s de part et d\u2019autre des galeries.\t", "sub1": "ITALIE", "timestamp_file": "1372670625", "datation": "POMPEI", "id": "942", "fichier_md5": "36516d16c217c4fb044f7c2f581478d31372670625", "spanish": [], "freefield": "Un des plus anciens amphith\u00e9\u00e2tres connus", "english": [], "keywords": ["361", "349"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/942/raw/942.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/942/raw/942.jpg"}], "children": ["943", "944"]}, {"calannee": "", "nom": "La fa\u00e7ade ", "orig_geo_prec": "CC Snoozboy", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372689843", "datation": "", "id": "943", "fichier_md5": "b77b5d0d3244add01691195aeca17b721372689843", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["349"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/943/raw/943.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/943/raw/943.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Les gradins, parfaitement conserv\u00e9s", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372670780", "datation": "", "id": "944", "fichier_md5": "11059b8b7582ac09e87de4c6b6044c251372670780", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["349"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/944/raw/944.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/944/raw/944.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "PERIGUEUX", "nom": "PERIGUEUX", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - CC P\u00e8re Igor", "description": "Commenc\u00e9e sous le r\u00e8gne de Tib\u00e8re par un tribun militaire, la construction fut poursuivie par les membres de la m\u00eame famille et achev\u00e9e dans la seconde moiti\u00e9 du Ier si\u00e8cle ap J.-C. Le monument est implant\u00e9 sur le versant d\u2019une colline dominant la ville. Son ar\u00e8ne, creus\u00e9e dans le sol, occupait le centre d\u2019une cuvette artificielle o\u00f9 les eaux pluviales \u00e9taient collect\u00e9es par des \u00e9gouts situ\u00e9s au pied du mur du podium puis \u00e9vacu\u00e9es vers le Sud-Ouest par un collecteur. L\u2019emplacement de ce r\u00e9seau d\u2019\u00e9gout indique que l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre ne poss\u00e9dait pas de sous-sol. ", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372671125", "datation": "VESUNNA PETRUCORIORUM", "id": "945", "fichier_md5": "4a9c2b23ef8b47ceb586edd77699a2301372671125", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["361", "356"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/945/raw/945.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/945/raw/945.jpg"}], "children": ["946"]}, {"calannee": "", "nom": "Galerie de circulation int\u00e9rieure ", "orig_geo_prec": "CC P\u00e8re Igor", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372678633", "datation": "", "id": "946", "fichier_md5": "b3c4199ad7103af46472ea70197108421372678633", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["356"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/946/raw/946.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/946/raw/946.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "CIMIEZ", "nom": "CIMIEZ", "orig_geo_prec": "\u00a9 Myriam Fincker - \u00a9 Jean-Claude Golvin", "description": "La construction de l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de Cemelum (Cimiez) date du Ier si\u00e8cle ap J.-C. et semble \u00eatre l\u2019\u0153uvre de la cohorte des Ligures cantonn\u00e9e \u00e0 cet endroit par Auguste. Il s\u2019agit d\u2019un \u00e9difice de petite dimension (le plus petit connu en France) implant\u00e9 \u00e0 flanc de colline au Nord de la ville antique de Nice. Deux pi\u00e8ces vout\u00e9es communiquaient avec l\u2019ar\u00e8ne. On acc\u00e9dait aux gradins par la p\u00e9riph\u00e9rie de l\u2019\u00e9difice, de plain-pied au Nord-Est, et par des vomitoires sur le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9. La fa\u00e7ade poss\u00e9dait, dans sa partie sup\u00e9rieure, des corbeaux en saillie permettant de maintenir des m\u00e2ts de bois verticaux qui supportaient un velum.", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372671856", "datation": "CEMENELUM", "id": "947", "fichier_md5": "8f3e7044c88b1239fb72c23f186234411372671856", "spanish": [], "freefield": "Le plus petit amphith\u00e9\u00e2tre de Gaule ", "english": [], "keywords": ["337", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/947/raw/947.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/947/raw/947.jpg"}], "children": ["941"]}, {"calannee": "", "nom": "Structure de la cavea ", "orig_geo_prec": "\u00a9 Myriam Fincker", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372689055", "datation": "", "id": "948", "fichier_md5": "81b58950b9ebd2242ea64ddb78b921331372689055", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["337"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/948/raw/948.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/948/raw/948.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "GRAND", "nom": "GRAND", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - \u00a9 Jean-Claude Golvin ", "description": "L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre, construit \u00e0 la fin du Ier s. ap.J.-C., appartenait \u00e0 un sanctuaire rural d\u00e9di\u00e9 au dieu gu\u00e9risseur local, Apollon Grannus. Il s\u2019agit de l\u2019un de ces \u00e9difices \u00ab mixtes \u00bb que l\u2019on rencontre en Gaule Celtique. Sa cavea semi-circulaire s\u2019apparente \u00e0 celle d\u2019un th\u00e9\u00e2tre mais elle est associ\u00e9e \u00e0 une ar\u00e8ne elliptique. En 213, l\u2019empereur Caracalla  visite le sanctuaire dont la partie ouest est r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e pour l\u2019occasion. Entre 1993 et 1995, une couverture de gradins en mat\u00e9riau imputrescible est install\u00e9e pour prot\u00e9ger les ma\u00e7onneries de la partie ouest des intemp\u00e9ries.", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372680236", "datation": "GRAND", "id": "949", "fichier_md5": "ef439e45c25d0832fb12aa559b6ada521372680236", "spanish": [], "freefield": "Un amphith\u00e9\u00e2tre ", "english": [], "keywords": ["357", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/949/raw/949.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/949/raw/949.jpg"}], "children": ["950"]}, {"calannee": "", "nom": "Couverture des gradins en mat\u00e9riau imputrescible ", "orig_geo_prec": "CC villesdefrance", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372765283", "datation": "", "id": "950", "fichier_md5": "f1f1958b0406929730bd1a76afbecd351372765283", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["357"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/950/raw/950.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/950/raw/950.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "TOULOUSE", "nom": "TOULOUSE", "orig_geo_prec": "CC Lhaw 31", "description": "L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de Purpan, pr\u00e8s de Toulouse, a probablement \u00e9t\u00e9 construit entre 50 et 150 ap.J.-C. Ses dimensions trop modestes et son \u00e9loignement de la ville excluent de le consid\u00e9rer comme l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de l\u2019antique ville de Tolosa (Toulouse). Il \u00e9tait peut-\u00eatre li\u00e9 \u00e0 un grand sanctuaire dont les vestiges ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s dans le voisinage. Cet amphith\u00e9\u00e2tre pr\u00e9sente l\u2019originalit\u00e9 d\u2019avoir une structure presque enti\u00e8rement r\u00e9alis\u00e9e en briques crues. De 1983 \u00e0 1987, des campagnes de fouilles arch\u00e9ologiques ont permis d\u2019avoir une connaissance compl\u00e8te de l\u2019histoire et des caract\u00e9ristiques de l\u2019\u00e9difice.", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372681418", "datation": "TOLOSA", "id": "952", "fichier_md5": "c73d91e0d101b0a892b402fda09a08461372681418", "spanish": [], "freefield": "Construit en briques", "english": [], "keywords": ["361", "358"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/952/raw/952.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/952/raw/952.jpg"}], "children": ["953", "954"]}, {"calannee": "", "nom": "Ar\u00e8ne et mur du podium ", "orig_geo_prec": "CC Lhaw 31", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372681570", "datation": "", "id": "953", "fichier_md5": "856a4b2fb60aa723b4b707199242c0d21372681570", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["358"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/953/raw/953.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/953/raw/953.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Une arcade en brique ", "orig_geo_prec": "CC Traumrune", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372681732", "datation": "", "id": "954", "fichier_md5": "6c5e68cbc2d88311cba1336927e13a871372681732", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["358"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/954/raw/954.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/954/raw/954.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "TARRAGONE", "nom": "TARRAGONE", "orig_geo_prec": "CC Bernard Gagnon", "description": "Tarragone \u00e9tait, avec Cordoue et M\u00e9rida, l\u2019une des plus grandes villes d\u2019Hispanie. Son amphith\u00e9\u00e2tre, dat\u00e9 du IIe s. ap.J.-C., dominait la mer et avait une partie de sa cavea adoss\u00e9e \u00e0 la colline rocheuse. La structure de la moiti\u00e9 Nord-Est \u00e9tait en revanche enti\u00e8rement creuse et reposait sur des murs rayonnants. La fa\u00e7ade poss\u00e9dait deux niveaux d\u2019arcades mais toute la partie sup\u00e9rieure a aujourd\u2019hui disparu. En arri\u00e8re du mur du podium, dont le bas \u00e9tait rev\u00eatu d\u2019un placage de marbre blanc, un corridor de service recevait les eaux pluviales. Ces eaux \u00e9taient ensuite \u00e9vacu\u00e9es vers la mer gr\u00e2ce \u00e0 un drain.", "sub1": "ESPAGNE", "timestamp_file": "1372682320", "datation": "TARRACO", "id": "955", "fichier_md5": "ed7ac37b97d15ff0394a50a1a0446f9f1372682320", "spanish": [], "freefield": "Face \u00e0 la mer", "english": [], "keywords": ["361", "359"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/955/raw/955.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/955/raw/955.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "VERONE", "nom": "VERONE", "orig_geo_prec": "CC Lo Scaligero", "description": "L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de V\u00e9rone date de l\u2019\u00e9poque julio-claudienne (Ier si\u00e8cle ap.J.-C.). Les arcs et l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 des murs de sa structure \u00e9taient b\u00e2tis en pierre de taille mais tous les murs int\u00e9rieurs ont \u00e9t\u00e9 construits \u00e0 l\u2019aide de galets de l\u2019Adige, le mat\u00e9riau local le plus courant. Seules quatre trav\u00e9es sont int\u00e9gralement conserv\u00e9es sur toute leur hauteur. Au milieu de l\u2019ar\u00e8ne, on peut encore observer un grand bassin destin\u00e9 \u00e0 accueillir des naumachies. Sa conception est plus sophistiqu\u00e9e qu\u2019\u00e0 M\u00e9rida et il \u00e9tait reli\u00e9 au syst\u00e8me de drainage des eaux pluviales de la cavea. ", "sub1": "ITALIE", "timestamp_file": "1372682552", "datation": "VERONA", "id": "956", "fichier_md5": "efc752169e16525be4dd38e3f14e983e1372682552", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["361", "355"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/956/raw/956.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/956/raw/956.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "ARLES", "nom": "ARLES", "orig_geo_prec": "CC Rolf S\u00fcssbrich - \u00a9 Jean-Claude Golvin", "description": "La construction de l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre d\u2019Arles fut entreprise \u00e0 l\u2019\u00e9poque flavienne (fin du Ier s. ap.J.-C.). Il fallu d\u00e9molir un quartier situ\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville puis araser le terrain en entaillant la pente rocheuse. La conception de cet \u00e9difice, inspir\u00e9e de celle du Colis\u00e9e, servit de mod\u00e8le aux autres amphith\u00e9\u00e2tres narbonnais. Certaines des solutions adopt\u00e9es (couverture de la galerie ext\u00e9rieure du premier niveau au moyen de dalles qui ont rapidement \u00e9clat\u00e9) ne seront pas retenues dans les \u00e9difices post\u00e9rieurs. Des inscriptions r\u00e9servaient les meilleures places aux naviculaires d\u2019Arles et aux nautes de la Sa\u00f4ne et du Rh\u00f4ne.", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372772000", "datation": "ARELATE", "id": "972", "fichier_md5": "1e0ba9d1aa954a10493beae33117b9b01372772000", "spanish": [], "freefield": "Un mod\u00e8le pour l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de N\u00eemes", "english": [], "keywords": ["331", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/972/raw/972.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/972/raw/972.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "FREJUS", "nom": "FREJUS", "orig_geo_prec": "CC TyB - \u00a9 Jean-Claude Golvin", "description": "L\u2019\u00e9difice est construit en petit appareil \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019enceinte de Fr\u00e9jus. L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre, dont ne subsistait ni la fa\u00e7ade ni le troisi\u00e8me niveau de gradins, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment restaur\u00e9. Sa cavea et une partie de sa fa\u00e7ade ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 prot\u00e9ger des intemp\u00e9ries les vestiges antiques. La grande fosse cruciforme, d\u00e9couverte sous l\u2019ar\u00e8ne, semble trop basse pour avoir \u00e9t\u00e9 un sous-sol li\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation des jeux. En revanche, l\u2019alimentation de l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre par un aqueduc et la pr\u00e9sence d\u2019un euripe au pied du podium pourraient accr\u00e9diter l\u2019hypoth\u00e8se de l\u2019organisation de spectacles nautiques.", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372766496", "datation": "FORUM JULII", "id": "958", "fichier_md5": "bf2c3e00d9f07dca4f2cb0e0ad186c021372766496", "spanish": [], "freefield": "Une restauration r\u00e9cente", "english": [], "keywords": ["337", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/958/raw/958.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/958/raw/958.jpg"}], "children": ["959"]}, {"calannee": "", "nom": "La cavea en ruines avant restauration ", "orig_geo_prec": "CC Patricia Fidi", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372859701", "datation": "", "id": "959", "fichier_md5": "b1e5a9e3b02c977da754277d35fe52271372859701", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["337"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/959/raw/959.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/959/raw/959.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "AUGST", "nom": "AUGST", "orig_geo_prec": "\u00a9 Ines Horisberger - \u00a9 Thomas Hufschmidt / Eva Ch.Weber", "description": "Un premier amphith\u00e9\u00e2tre, support\u00e9 par des remblais, fut construit en 73-74 ap J.-C. Cet \u00e9difice \u00e9tait \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 la fonction militaire puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une l\u00e9gion puis remplac\u00e9 par un th\u00e9\u00e2tre lorsque cette derni\u00e8re quitta le site. Un autre amphith\u00e9\u00e2tre fut alors construit au Sud-Ouest de la ville. Ce sont les vestiges de ce deuxi\u00e8me monument d\u00e9di\u00e9 aux jeux que l\u2019on peut observer de nos jours. Sa construction date de 150 ap J.-C. et il \u00e9tait presque enti\u00e8rement creus\u00e9 dans le sol. Seuls les gradins situ\u00e9s aux extr\u00e9mit\u00e9s prenaient appui sur des remblais.", "sub1": "SUISSE", "timestamp_file": "1372767238", "datation": "AUGUSTA RAURICA", "id": "960", "fichier_md5": "7cfb9d6a27a0fdc42eb232615f10260e1372767238", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["332", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/960/raw/960.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/960/raw/960.jpg"}], "children": ["961"]}, {"calannee": "", "nom": "Carcer nord (cellule technique) durant les fouilles de 1986", "orig_geo_prec": "\u00a9 Germaine Sandoz", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372767471", "datation": "", "id": "961", "fichier_md5": "745e3d2e03352d962f54c8edc89df2411372767471", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["332"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/961/raw/961.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/961/raw/961.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "EL JEM", "nom": "EL JEM", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - \u00a9 Georges Mathon", "description": "Le fameux grand amphith\u00e9\u00e2tre d\u2019El Jem, aussi appel\u00e9 \u00ab Colis\u00e9e de Thysdrus \u00bb, a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti au IIe si\u00e8cle ap.J.-C. Sa puissante structure, constitu\u00e9e de murs rayonnants construits en pierre de taille, comportait 64 trav\u00e9es et 3 murs annulaires et sa fa\u00e7ade \u00e0 3 niveaux reprend le mod\u00e8le mis en \u0153uvre au Colis\u00e9e. Le bon \u00e9tat de conservation du monument a permis de reconstituer int\u00e9gralement le principe de son fonctionnement int\u00e9rieur (circulation des spectateurs, r\u00e9seau d\u2019\u00e9gout, coulisses souterraines).  On distingue encore dans la fosse centrale de l\u2019ar\u00e8ne les cages de fauves et les trappes de sortie des monte-charges.", "sub1": "TUNISIE", "timestamp_file": "1372768733", "datation": "THYSDRUS", "id": "962", "fichier_md5": "cda3f1fa3a2bdeaf5f56def42bb1a6d91372768733", "spanish": [], "freefield": "Sous l\u2019influence du Colis\u00e9e", "english": [], "keywords": ["361", "360"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/962/raw/962.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/962/raw/962.jpg"}], "children": ["963", "964"]}, {"calannee": "", "nom": "Sous-sol technique ", "orig_geo_prec": "CC Isawnyu", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372768878", "datation": "", "id": "963", "fichier_md5": "ca746af1dec6bb0f681aea0686a9527e1372768878", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["360"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/963/raw/963.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/963/raw/963.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Galerie int\u00e9rieure ", "orig_geo_prec": "\u00a9 Marie Galvez", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372768953", "datation": "", "id": "964", "fichier_md5": "891514f8154e9295c6bb2a68475197581372768953", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["360"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/964/raw/964.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/964/raw/964.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "ITALICA", "nom": "ITALICA", "orig_geo_prec": "CC 12321 Peter", "description": "Construit au d\u00e9but du IIe s. ap.J.-C. sous le r\u00e8gne de l\u2019empereur Hadrien, cet amphith\u00e9\u00e2tre a laiss\u00e9 des vestiges imposants : il pouvait accueillir 35 000 spectateurs. Les coulisses souterraines semblent modestes en comparaison des dimensions de l\u2019\u00e9difice : elles se r\u00e9duisent \u00e0 une fosse carr\u00e9e dont les piliers soutenaient un plancher pourvu de trappes de sortie. A l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019une des pi\u00e8ces situ\u00e9es \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 du petit axe de l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre, on peut observer l\u2019emplacement d\u2019une petite chapelle. Sur plusieurs autres sites, la chapelle a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e en tant que lieu de culte \u00e0 N\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse v\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les gladiateurs et les venatores.", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372769223", "datation": "ITALICA", "id": "965", "fichier_md5": "3fee722eecb2457d3d875373ced3dcfd1372769223", "spanish": [], "freefield": "Un amphith\u00e9\u00e2tre dot\u00e9 d\u2019une chapelle", "english": [], "keywords": ["339", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/965/raw/965.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/965/raw/965.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "LAMBESE", "nom": "LAMBESE", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - \u00a9 Thomas Weber", "description": "La construction de l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de Lamb\u00e8se, peu apr\u00e8s 129 ap.J.-C., est sans doute li\u00e9e \u00e0 l\u2019installation de la Legio III Augusta (unique l\u00e9gion romaine en Afrique) dont le camp se trouve situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9. Il fut agrandi et restaur\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 partir de 169 ap.J.-C., peut-\u00eatre pour r\u00e9pondre aux besoins de la ville attenante car le nombre de l\u00e9gionnaires n\u2019avait pas augment\u00e9. L\u2019ar\u00e8ne est creus\u00e9e dans le sol et la partie inf\u00e9rieure de la cavea est adoss\u00e9e aux pentes. Certaines irr\u00e9gularit\u00e9s touchant la forme de la cavea sont caract\u00e9ristiques d\u2019une construction utilitaire faite avec des ressources locales. ", "sub1": "ALGERIE", "timestamp_file": "1372769505", "datation": "LAMBAESIS", "id": "966", "fichier_md5": "137dfc3a825567ba198cf1fce67f42871372769505", "spanish": [], "freefield": "Un amphith\u00e9\u00e2tre \u00ab militaire \u00bb", "english": [], "keywords": ["340", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/966/raw/966.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/966/raw/966.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "LEPTIS MAGNA", "nom": "LEPTIS MAGNA", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - \u00a9 Jean-Claude Golvin", "description": "La construction de l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de Lamb\u00e8se, peu apr\u00e8s 129 ap.J.-C., est sans doute li\u00e9e \u00e0 l\u2019installation de la Legio III Augusta (unique l\u00e9gion romaine en Afrique) dont le camp se trouve situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9. Il fut agrandi et restaur\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 partir de 169 ap.J.-C., peut-\u00eatre pour r\u00e9pondre aux besoins de la ville attenante car le nombre de l\u00e9gionnaires n\u2019avait pas augment\u00e9. L\u2019ar\u00e8ne est creus\u00e9e dans le sol et la partie inf\u00e9rieure de la cavea est adoss\u00e9e aux pentes. Certaines irr\u00e9gularit\u00e9s touchant la forme de la cavea sont caract\u00e9ristiques d\u2019une construction utilitaire faite avec des ressources locales. ", "sub1": "LYBIE", "timestamp_file": "1372769786", "datation": "LEPTIS MAGNA", "id": "967", "fichier_md5": "c1a5f7dc14a4370c4952ffbc9fd7e9a31372769786", "spanish": [], "freefield": "Construit dans une carri\u00e8re", "english": [], "keywords": ["341", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/967/raw/967.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/967/raw/967.jpg"}], "children": ["968", "969"]}, {"calannee": "", "nom": "L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre dans l\u2019ancienne carri\u00e8re antique exploit\u00e9e pour sa construction", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372770053", "datation": "", "id": "968", "fichier_md5": "f92e879cd4854f2b0747b9965766cf501372770053", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["341"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/968/raw/968.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/968/raw/968.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Le mur du podium et la cavea en excellent \u00e9tat de conservation ", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372770134", "datation": "", "id": "969", "fichier_md5": "096ece9bd953b5e9afa9e45177ec98e61372770134", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["341"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/969/raw/969.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/969/raw/969.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "PARIS", "nom": "PARIS", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - CC Mbzt", "description": "L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de Lut\u00e8ce (Ier-IIe s. ap.J.-C.) est l\u2019un des rares exemples de monuments \u00ab mixtes \u00bb situ\u00e9s dans un cadre urbain. La cavea, adoss\u00e9e \u00e0 flanc de colline, avait une forme de fer \u00e0 cheval. L\u2019aire de spectacle \u00e9tait elliptique. L\u2019\u00e9difice \u00e9tait compl\u00e9t\u00e9 par un mur de sc\u00e8ne restitu\u00e9 par hypoth\u00e8se. La typologie et la fonction de cette cat\u00e9gorie d\u2019\u00e9difice, \u00ab amphith\u00e9\u00e2tre pourvu d\u2019une sc\u00e8ne \u00bb ou \u00ab th\u00e9\u00e2tre pourvu d\u2019une ar\u00e8ne \u00bb, sont difficiles \u00e0 d\u00e9finir.  Lut\u00e8ce poss\u00e9dait par ailleurs un v\u00e9ritable th\u00e9\u00e2tre.", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372770477", "datation": "LUTETIA PARISIORUM", "id": "970", "fichier_md5": "5e566bcf94059e9b86058f8944a6c7871372770477", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["344", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/970/raw/970.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/970/raw/970.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "LYON", "nom": "LYON", "orig_geo_prec": "\u00a9 Jean-Claude Golvin - \u00a9 Otourly", "description": "L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre des Trois Gaules (Lyonnaise, Belgique et Aquitaine) a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en 19 ap J.-C. par Gaius Iulius Rufus (Grand Pr\u00eatre des Trois Gaules), ce qui explique qu\u2019il soit plac\u00e9 contre le soubassement du grand sanctuaire voisin. Il fallut cependant d\u2019\u00e9normes travaux de terrassement pour pouvoir le construire sur cet emplacement abrupt. L\u2019ar\u00e8ne ne poss\u00e9dait pas de sous-sol mais l\u2019importance des eaux de ruissellement imposa l\u2019installation d\u2019un important syst\u00e8me de drainage. Chaque ann\u00e9e, la pr\u00e9sence des plus hauts fonctionnaires de Gaule venus rendre hommage \u00e0 l\u2019Empire \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par des jeux donn\u00e9s dans cet amphith\u00e9\u00e2tre.", "sub1": "FRANCE", "timestamp_file": "1372770731", "datation": "LUGDUNUM", "id": "971", "fichier_md5": "ef2e318961abf553c7e1c944770d44c71372770731", "spanish": [], "freefield": "L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre du sanctuaire des Trois Gaules", "english": [], "keywords": ["343", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/971/raw/971.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/971/raw/971.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "SUTRI", "nom": "SUTRI", "orig_geo_prec": "CC Croberto68", "description": "Construit entre 40 et 30 av J.-C., cet amphith\u00e9\u00e2tre poss\u00e8de une conception simple. Il a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement creus\u00e9 dans le roc avec la m\u00eame m\u00e9thode que celle utilis\u00e9e dans les carri\u00e8res pour l\u2019extraction des blocs avant d\u2019\u00eatre partiellement poli. La colline a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bit\u00e9e bloc par bloc. L\u2019ar\u00e8ne ne poss\u00e8de ni sous-sol ni carceres. Elle est cercl\u00e9e par l\u2019euripe (cours d\u2019eau artificiel) dans lequel les eaux pluviales devaient aboutir. Seul un corridor de service a \u00e9t\u00e9 construit en arri\u00e8re du mur de podium. Bien qu\u2019il ne comporte aucune partie ma\u00e7onn\u00e9e, ce monument est la r\u00e9plique parfaite d\u2019un amphith\u00e9\u00e2tre b\u00e2ti.", "sub1": "ITALIE", "timestamp_file": "1372772310", "datation": "SUTRIUM", "id": "973", "fichier_md5": "79f789db33c6081ef251820777a2aafd1372772310", "spanish": [], "freefield": "Creus\u00e9 dans le roc ", "english": [], "keywords": ["361", "353"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/973/raw/973.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/973/raw/973.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Portail d\u2019entr\u00e9e ", "orig_geo_prec": "CC Croberto68", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372772462", "datation": "", "id": "974", "fichier_md5": "0316ab8f74c5f39604be55914bf823571372772462", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["353"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/974/raw/974.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/974/raw/974.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Structure de la cavea creus\u00e9e dans le roc ", "orig_geo_prec": "CC Croberto68", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372772516", "datation": "", "id": "975", "fichier_md5": "e195a0795789f172dfe26f036b4c78881372772516", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["353"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/975/raw/975.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/975/raw/975.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "CAPOUE", "nom": "CAPOUE", "orig_geo_prec": "\u00a9 Dominique Darde - \u00a9 Jean-Claude Golvin", "description": "C\u2019est au d\u00e9but du IIe si\u00e8cle ap.J.-C. qu\u2019est construit le grand amphith\u00e9\u00e2tre de Capoue, second amphith\u00e9\u00e2tre, par son ampleur apr\u00e8s le Colis\u00e9e. Ses dimensions sont impressionnantes (165 x 135 m) et sa cavea pouvait accueillir pr\u00e8s de 37 000 spectateurs. Cet amphith\u00e9\u00e2tre offre, comme celui de Pouzzoles, un des plus beaux exemples de sous-sol int\u00e9gralement conserv\u00e9 avec son syst\u00e8me de r\u00e9cup\u00e9ration des eaux pluviales dirig\u00e9es vers de grandes citernes. On observe \u00e9galement dans ses souterrains tous les d\u00e9tails de fonctionnement des monte-charges, les trappes de sortie des cages et les pi\u00e8ces r\u00e9serv\u00e9es aux fauves. ", "sub1": "ITALIE", "timestamp_file": "1372772770", "datation": "CAPUA", "id": "976", "fichier_md5": "2395026fc6f29a0169e18953fa4016df1372772770", "spanish": [], "freefield": "Des souterrains int\u00e9gralement conserv\u00e9s", "english": [], "keywords": ["334", "361"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/976/raw/976.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/976/raw/976.jpg"}], "children": ["977", "979"]}, {"calannee": "", "nom": "Le sous-sol technique : fosse centrale et trappes ", "orig_geo_prec": "\u00a9 Dominique Darde", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372775164", "datation": "", "id": "977", "fichier_md5": "3d7445aab7426adc075044a7e40e05591372775164", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["334"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/977/raw/977.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/977/raw/977.jpg"}], "children": []}, {"calannee": "", "nom": "Galerie souterraine avec au sol le syst\u00e8me d\u2019\u00e9vacuation des eaux pluviales ", "orig_geo_prec": "\u00a9 Dominique Darde", "description": "", "sub1": "", "timestamp_file": "1372775435", "datation": "", "id": "979", "fichier_md5": "3123611165b68e5ee98bd38f8d209c071372775435", "spanish": [], "freefield": "", "english": [], "keywords": ["334"], "fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/979/raw/979.jpg", "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/objets/979/raw/979.jpg"}], "children": []}], "private": "0", "keywords": [{"group": "Identifiant de la ville", "children": [{"id": "346", "name": "narbo-martius"}, {"id": "345", "name": "mediolanum-santonum"}, {"id": "344", "name": "lutetia"}, {"id": "343", "name": "lugdunum"}, {"id": "342", "name": "limonum-pictonum"}, {"id": "341", "name": "lepcis-magna"}, {"id": "340", "name": "lambaesis"}, {"id": "339", "name": "italica"}, {"id": "358", "name": "tolosa"}, {"id": "337", "name": "cemenelum"}, {"id": "336", "name": "ephesus"}, {"id": "335", "name": "emerita-augusta"}, {"id": "334", "name": "capua"}, {"id": "333", "name": "aventicum"}, {"id": "332", "name": "augusta-raurica"}, {"id": "331", "name": "arelate"}, {"id": "348", "name": "pola"}, {"id": "349", "name": "pompei"}, {"id": "350", "name": "puteoli"}, {"id": "351", "name": "roma"}, {"id": "352", "name": "sanxay"}, {"id": "353", "name": "sutrium"}, {"id": "354", "name": "uthina"}, {"id": "355", "name": "verona"}, {"id": "356", "name": "vesunna-petrucoriorum"}, {"id": "357", "name": "grand"}, {"id": "359", "name": "tarraco"}, {"id": "360", "name": "thysdrus"}]}, {"group": "Parent ?", "children": [{"id": "361", "name": "Oui"}]}], "nodes": [{"id_parent": "905", "id_child": "903", "id": "101"}, {"id_parent": "905", "id_child": "906", "id": "102"}, {"id_parent": "908", "id_child": "904", "id": "103"}, {"id_parent": "903", "id_child": "906", "id": "104"}, {"id_parent": "913", "id_child": "916", "id": "105"}, {"id_parent": "913", "id_child": "917", "id": "106"}, {"id_parent": "918", "id_child": "919", "id": "107"}, {"id_parent": "918", "id_child": "920", "id": "108"}, {"id_parent": "958", "id_child": "959", "id": "129"}, {"id_parent": "923", "id_child": "924", "id": "110"}, {"id_parent": "927", "id_child": "928", "id": "111"}, {"id_parent": "923", "id_child": "925", "id": "113"}, {"id_parent": "929", "id_child": "930", "id": "114"}, {"id_parent": "932", "id_child": "933", "id": "115"}, {"id_parent": "932", "id_child": "934", "id": "116"}, {"id_parent": "935", "id_child": "936", "id": "117"}, {"id_parent": "935", "id_child": "937", "id": "118"}, {"id_parent": "939", "id_child": "940", "id": "119"}, {"id_parent": "939", "id_child": "941", "id": "120"}, {"id_parent": "942", "id_child": "943", "id": "121"}, {"id_parent": "942", "id_child": "944", "id": "122"}, {"id_parent": "945", "id_child": "946", "id": "123"}, {"id_parent": "947", "id_child": "941", "id": "126"}, {"id_parent": "949", "id_child": "950", "id": "125"}, {"id_parent": "952", "id_child": "953", "id": "127"}, {"id_parent": "952", "id_child": "954", "id": "128"}, {"id_parent": "960", "id_child": "961", "id": "130"}, {"id_parent": "962", "id_child": "963", "id": "131"}, {"id_parent": "962", "id_child": "964", "id": "132"}, {"id_parent": "967", "id_child": "968", "id": "133"}, {"id_parent": "967", "id_child": "969", "id": "134"}, {"id_parent": "976", "id_child": "977", "id": "135"}, {"id_parent": "976", "id_child": "979", "id": "136"}], "data": [{"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/expos/40/raw/fbf5dee7b9b21ed865952d4c31cad382.jpg"}, {"fichier": "http://biinlab.com/museotouch/uploads/expos/40/raw/1dce31a5d4a7dde78bbb18bc6790bdfc.zip"}], "id": "40"}